const t="Ctg.B 21",n="chemistry",o=[{number:1,question:"$\\text{কোনটি অ্যারোমেটিক হাইড্রোকার্বন}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ইথেন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিউটেন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মিথেন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বেনজিন}$",optionD_img:null,answer:"D",chapter:"11",explanation:"বেনজিন ($C_6H_6$) একটি অ্যারোমেটিক হাইড্রোকার্বন। এটি একটি বন্ধ-শৃঙ্খল যৌগ যা ষড়ভুজাকৃতির কাঠামো ধারণ করে এবং এর মধ্যে বিকল্প একক ও দ্বিবন্ধন থাকে। ইথেন ($C_2H_6$), বিউটেন ($C_4H_{10}$) এবং মিথেন ($CH_4$) অ্যালকেন, অর্থাৎ স্যাচুরেটেড হাইড্রোকার্বন।  তাই, শুধুমাত্র বেনজিনই অ্যারোমেটিক হাইড্রোকার্বন।"},{number:2,question:"$'K' \\text{শক্তিস্তরে সর্বোচ্চ কতটি ইলেকট্রন থাকতে পারে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$32$",optionA_img:null,optionB:"$18$",optionB_img:null,optionC:"$8$",optionC_img:null,optionD:"$2$",optionD_img:null,answer:"D",chapter:"3",explanation:"কোয়ান্টাম তত্ত্ব অনুসারে,  $n$ শক্তিস্তরে সর্বোচ্চ $2n^2$ টি ইলেকট্রন থাকতে পারে।  K শক্তিস্তর হলো $n=1$।  সুতরাং, K শক্তিস্তরে সর্বোচ্চ $2(1)^2 = 2$ টি ইলেকট্রন থাকতে পারে।"},{number:3,question:"$\\text{নাইট্রোজেন অণুতে কতটি পরমাণু বিদ্যমান}?Ctg.$",image:null,optionA:"$1$",optionA_img:null,optionB:"$2$",optionB_img:null,optionC:"$3$",optionC_img:null,optionD:"$4$",optionD_img:null,answer:"B",chapter:"3",explanation:"নাইট্রোজেন ($N_2$) একটি দ্বিপরমাণুক অণু।  প্রতিটি নাইট্রোজেন অণুতে দুটি নাইট্রোজেন পরমাণু থাকে।"},{number:4,question:"$\\text{সালফারের সাথে নিচের কোন মৌলের ধর্মের মিল বিদ্যমান}?Ctg.$",image:null,optionA:"$N$",optionA_img:null,optionB:"$C$",optionB_img:null,optionC:"$Si$",optionC_img:null,optionD:"$O$",optionD_img:null,answer:"D",chapter:"4",explanation:"সালফার এবং অক্সিজেন উভয়েই অধাতু এবং একই গ্রুপে (চালক) অবস্থান করে।  তাদের রাসায়নিক ধর্মের মধ্যে অনেক মিল রয়েছে।"},{number:5,question:"$\\text{বোরন কোন গ্রুপের মৌল}?Ctg.$",image:null,optionA:"$13$",optionA_img:null,optionB:"$14$",optionB_img:null,optionC:"$15$",optionC_img:null,optionD:"$16$",optionD_img:null,answer:"A",chapter:"4",explanation:"বোরন (B) পর্যায় সারণির ১৩ নং গ্রুপের মৌল।"},{number:6,question:"$\\text{মৌলিক পদার্থের ক্ষুদ্রতম কণিকার নাম কী}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অণু}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পরমাণু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রোটন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইলেকট্রন}$",optionD_img:null,answer:"B",chapter:"3",explanation:"মৌলিক পদার্থের ক্ষুদ্রতম কণিকা হল পরমাণু।  অণু, পরমাণুর সমন্বয়ে গঠিত। প্রোটন এবং ইলেকট্রন পরমাণুর উপাদান।"},{number:7,question:"$\\text{কোনটি রেকটিফাইড স্পিরিটের মূল উপাদান}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{মিথানল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মিথান্যাল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ইথানল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইথান্যাল}$",optionD_img:null,answer:"C",chapter:"11",explanation:"রেকটিফাইড স্পিরিটের মূল উপাদান হল ইথানল ($C_2H_5OH$)"},{number:8,question:"$\\text{প্রকৃতিতে প্রাপ্ত মৌলের সংখ্যা কতটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$26$",optionA_img:null,optionB:"$63$",optionB_img:null,optionC:"$98$",optionC_img:null,optionD:"$118$",optionD_img:null,answer:"C",chapter:"4",explanation:"প্রকৃতিতে ৯৮ টি মৌল পাওয়া যায়।"},{number:9,question:"$\\text{কোন মৌলের পরমাণুতে নিউট্রন নেই}?Ctg.$",image:null,optionA:"$H$",optionA_img:null,optionB:"$He$",optionB_img:null,optionC:"$Li$",optionC_img:null,optionD:"$Be$",optionD_img:null,answer:"A",chapter:"3",explanation:"হাইড্রোজেন ($^1_1H$) পরমাণুতে  শুধুমাত্র একটি প্রোটন থাকে, নিউট্রন থাকে না।"},{number:10,question:"$\\text{প্রাকৃতিক গ্যাসে সাধারণত প্রোপেনের শতকরা পরিমাণ}-Ctg.$",image:null,optionA:"$6%$",optionA_img:null,optionB:"$7%$",optionB_img:null,optionC:"$80%$",optionC_img:null,optionD:"$99%$",optionD_img:null,answer:"A",chapter:"11",explanation:"প্রাকৃতিক গ্যাসে সাধারণত প্রোপেনের পরিমাণ ৬%।"},{number:11,question:"${ }_{1} \\mathrm{X},{ }_{7} \\mathbf{Y}[\\mathrm{X} \\text{ও}\\mathbf{Y} \\text{প্রতীকী মৌল}] \\mathrm{XY}_{3} \\text{যৌগ}-i. \\text{দুই এর নিয়ম পালন করে}ii. \\text{আয়নিক বন্ধন গঠন করে}iii. \\text{নিম্ন গলনাঙ্কবিশিষ্টনিচের কোনটি সঠিক}?Ctg.$",image:null,optionA:"$i \\text{ও}ii$",optionA_img:null,optionB:"$i \\text{ও}iii$",optionB_img:null,optionC:"$iii$",optionC_img:null,optionD:"$i, ii \\text{ও}iii$",optionD_img:null,answer:"C",chapter:"5",explanation:"$XY_3$ যৌগে X-এর ইলেক্ট্রন সংখ্যা ১ এবং Y-এর ৭।  X তিনটি Y-এর সাথে যুক্ত হয়ে সমযোজী বন্ধন গঠন করে।  এটি অষ্টক নিয়ম মেনে চলে না।   এটির গলনাঙ্ক নিম্ন। তাই শুধুমাত্র iii সঠিক।"},{number:12,question:"${ }_{12} \\mathbf{Z} \\text{মৌলটির অবস্থান কোন পর্যায়ে}?[Z \\text{প্রতীকী অর্থে}]Ctg.$",image:null,optionA:"$1$",optionA_img:null,optionB:"$2$",optionB_img:null,optionC:"$3$",optionC_img:null,optionD:"$4$",optionD_img:null,answer:"C",chapter:"4",explanation:"Z-এর পারমাণবিক সংখ্যা ১২।  পর্যায় সারণীর তৃতীয় পর্যায়ে ম্যাগনেসিয়াম (Mg) এর পারমাণবিক সংখ্যা ১২।"},{number:13,question:"$\\text{কোনটি বোরন নাইট্রাইডের সঠিক সংকেত}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\mathrm{B}_{3} \\mathrm{~N}_{2}$",optionA_img:null,optionB:"$\\mathrm{BN}_{3}$",optionB_img:null,optionC:"$\\mathrm{B}_{2} \\mathrm{~N}$",optionC_img:null,optionD:"$BN$",optionD_img:null,answer:"D",chapter:"5",explanation:"বোরনের যোজনী ৩ এবং নাইট্রোজেনের যোজনী ৩।  তাই বোরন নাইট্রাইডের সংকেত BN।"},{number:14,question:"$\\text{নিচের কোনটি পানিতে অদ্রবণীয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$KCl$",optionA_img:null,optionB:"$\\mathrm{CaCl}_{2}$",optionB_img:null,optionC:"$AgCl$",optionC_img:null,optionD:"$\\mathrm{NaNO}_{3}$",optionD_img:null,answer:"C",chapter:"7",explanation:"AgCl (সিলভার ক্লোরাইড) পানিতে অদ্রবণীয়।"},{number:15,question:"$\\mathrm{CH}_{3} \\mathrm{CH}=\\mathrm{CH}_{2} \\text{যৌগটির নাম}-Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{প্রোপাইল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রোপেন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রোপিন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রোপাইন}$",optionD_img:null,answer:"C",chapter:"11",explanation:"$CH_3CH=CH_2$  একটি অ্যালকিন যার নাম প্রোপিন।"},{number:16,question:"$\\mathbf{A l}^{3+} \\text{এ প্রোটন সংখ্যা কত}?Ctg.$",image:null,optionA:"$10$",optionA_img:null,optionB:"$13$",optionB_img:null,optionC:"$27$",optionC_img:null,optionD:"$36$",optionD_img:null,answer:"B",chapter:"3",explanation:"$Al^{3+}$ আয়নের প্রোটন সংখ্যা ১৩,  কারণ অ্যালুমিনিয়ামের পারমাণবিক সংখ্যা ১৩।  আয়ন গঠনের সময় শুধুমাত্র ইলেকট্রন  ছাড়ে, প্রোটনের সংখ্যা পরিবর্তন হয় না।"},{number:17,question:"$'F' \\text{এর আপেক্ষিক পারমাণবিক ভর কত}?Ctg.$",image:null,optionA:"$9$",optionA_img:null,optionB:"$11$",optionB_img:null,optionC:"$17$",optionC_img:null,optionD:"$19$",optionD_img:null,answer:"D",chapter:"4",explanation:"F (ফ্লোরিন)-এর আপেক্ষিক পারমাণবিক ভর ১৯।"},{number:18,question:"${ }_{1} \\mathrm{X},{ }_{7} \\mathbf{Y}[\\mathrm{X} \\text{ও}\\mathbf{Y} \\text{প্রতীকী মৌল}]X \\text{ও}Y \\text{দ্বারা গঠিত যৌগের অণুতে মুক্ত জোড় ইলেকট্রন কতটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$1$",optionA_img:null,optionB:"$2$",optionB_img:null,optionC:"$3$",optionC_img:null,optionD:"$4$",optionD_img:null,answer:"A",chapter:"5",explanation:"X এবং Y যথাক্রমে H এবং N। তাদের গঠিত যৌগ $NH_3$ (অ্যামোনিয়া)।  এই অণুতে N-এর একটি একক জোড়া ইলেকট্রন থাকে।"},{number:19,question:"$\\text{আধান শূন্য কণিকা}-i. \\text{ইলেকট্রন}ii. \\text{প্রোটন}iii. \\text{নিউট্রননিচের কোনটি সঠিক}?Ctg.$",image:null,optionA:"$ii$",optionA_img:null,optionB:"$iii$",optionB_img:null,optionC:"$i \\text{ও}ii$",optionC_img:null,optionD:"$ii \\text{ও}iii$",optionD_img:null,answer:"B",chapter:"3",explanation:"নিউট্রন আধান শূন্য কণিকা।"},{number:20,question:"$\\text{২য় পর্যায়ের সর্বশেষ মৌল কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$He$",optionA_img:null,optionB:"$Ne$",optionB_img:null,optionC:"$Ar$",optionC_img:null,optionD:"$Kr$",optionD_img:null,answer:"B",chapter:"4",explanation:"দ্বিতীয় পর্যায়ের সর্বশেষ মৌল নিয়ন (Ne)।"},{number:21,question:"$\\text{কোনটি দ্বিপরমাণুক অণু গঠন করে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ফ্লোরিন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ওজোন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হিলিয়াম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বেরিলিয়াম}$",optionD_img:null,answer:"A",chapter:"3",explanation:"ফ্লোরিন ($F_2$) একটি দ্বিপরমাণুক অণু।"},{number:22,question:"$\\text{ক্ষার ধাতুসমূহের বহিঃস্থ স্তরে ইলেকট্রন সংখ্যা কয়টি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$1$",optionA_img:null,optionB:"$2$",optionB_img:null,optionC:"$3$",optionC_img:null,optionD:"$4$",optionD_img:null,answer:"A",chapter:"4",explanation:"ক্ষার ধাতুসমূহের বহিঃস্থ স্তরে ১ টি ইলেকট্রন থাকে।"},{number:23,question:"$\\text{অ্যালকাইনের সাধারণ সংকেত কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\mathrm{C}_{\\mathrm{n}} \\mathrm{H}_{2 \\mathrm{n}}$",optionA_img:null,optionB:"$\\mathrm{C}_{\\mathrm{n}} \\mathrm{H}_{2 \\mathrm{n}+2}$",optionB_img:null,optionC:"$\\mathrm{C}_{\\mathrm{n}} \\mathrm{H}_{2 \\mathrm{n}-2}$",optionC_img:null,optionD:"$\\mathrm{C}_{\\mathrm{n}} \\mathrm{H}_{2 \\mathrm{n}+1}$",optionD_img:null,answer:"C",chapter:"11",explanation:"অ্যালকাইনের সাধারণ সংকেত $C_nH_{2n-2}$"},{number:24,question:"$\\text{মানবদেহে কতটি মৌল বিদ্যমান}?Ctg.$",image:null,optionA:"$18$",optionA_img:null,optionB:"$20$",optionB_img:null,optionC:"$25$",optionC_img:null,optionD:"$26$",optionD_img:null,answer:"D",chapter:"12",explanation:"মানবদেহে ২৬ টি মৌল বিদ্যমান।"},{number:25,question:"$\\text{পর্যায় সারণিতে কতটি পর্যায় আছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$6$",optionA_img:null,optionB:"$7$",optionB_img:null,optionC:"$8$",optionC_img:null,optionD:"$9$",optionD_img:null,answer:"B",chapter:"4",explanation:"পর্যায় সারণীতে ৭ টি পর্যায় আছে।"}],i={board:t,subject:n,questions:o};export{t as board,i as default,o as questions,n as subject};
